\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{report}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{url} 
%Preventing footnote number reset after each chapter.
\usepackage{remreset}
\makeatletter\@removefromreset{footnote}{chapter}\makeatother


\begin{document}

%------------------------------------------------------------------------------
% Inicio da Capa
%------------------------------------------------------------------------------
\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\thispagestyle{empty}
\null
\vskip-3cm
\null
\hskip-1.9cm
\noindent
\null
\vskip0.5cm                
\centerline{{\LARGE \textsc{Instituto Superior de Engenharia de Lisboa}}} 
\vfill

\begin{center}
	{\Large { ISEL – DEETC – LEIC}} \\
	\vfill
	{\huge \bf Projeto e Seminário} \\
	\vfill
	\hrule
	\vfill 	
	{\huge \bf JCP4E } \\
	\vfill
	{\huge \bf Java Card Plugin for Eclipse\textsuperscript{{\footnotesize \texttrademark}} } \\
	\vfill
	\hrule
	\vfill
	{\large {\bf Relatório de Projeto}} \\
	\vfill
	{\large { Ano Letivo: 2011 / 2012}}
	\vfill
	{\large { Docente: Eng. Pedro Félix }}
	\vfill
	{
		\large
		\ifcase\month\or Janeiro\or Fevereiro\or Mar\c{c}o\or Abril\or Maio\or
		Junho\or Julho\or Agosto\or Setembro\or Outubro\or Novembro\or Dezembro
		\fi \space de\space\the\year
	}
  \vfill
\end{center}
{\normalsize \textbf{Alunos}}\\[1ex]
{\small Nuno Cancelo  - Aluno 31401}\\[1ex]
{\small Nuno Sousa    - Aluno 33595}\\[1ex]  
{\normalsize \textbf{Orientadores}}\\[1ex]
{\small Prof. Rui Joaquim}\\[1ex]
{\small Prof. Pedro Sampaio}\\[1ex] 
%------------------------------------------------------------------------------ 
% Fim da Capa
%------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%------------------------------------------------------------------------------
% Inicio da Segunda Capa
%------------------------------------------------------------------------------
\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\thispagestyle{empty}
\null
\vskip-3cm
\null
\hskip-1.9cm
\noindent
\null
\vskip0.5cm                
\centerline{{\LARGE \textsc{Instituto Superior de Engenharia de Lisboa}}} 
\vfill

\begin{center}
	{\Large { ISEL – DEETC – LEIC}} \\
	\vfill
	{\huge \bf Projeto e Seminário} \\
	\vfill
	\hrule
	\vfill 	
	{\huge \bf JCP4E } \\
	\vfill
	{\huge \bf Java Card Plugin for Eclipse\textsuperscript{{\footnotesize \texttrademark}} } \\
	\vfill
	\hrule
	\vfill
	{\large {\bf Relatório de Projeto}} \\
	\vfill
	{\large { Ano Letivo: 2011 / 2012}}
	\vfill
	{\large { Docente: Eng. Pedro Félix }}
	\vfill
	{
		\large
		\ifcase\month\or Janeiro\or Fevereiro\or Mar\c{c}o\or Abril\or Maio\or
		Junho\or Julho\or Agosto\or Setembro\or Outubro\or Novembro\or Dezembro
		\fi \space de\space\the\year
	}
\end{center}
\vfill
{\normalsize \textbf{Alunos}}\\[1ex]
\begin{center}
\hfill
\hfill

\hrulefill\\[0.05cm]
{\small Nuno Cancelo  - Aluno 31401}\\[1ex]
\hfill
\hfill

\hrulefill\\[0.05cm]
{\small Nuno Sousa    - Aluno 33595}\\[1ex]  
\end{center}
\vfill
{\normalsize \textbf{Orientadores}}\\[1ex]
\begin{center}
\hfill
\hfill

\hrulefill\\[0.05cm]
{\small Prof. Rui Joaquim}\\[1ex]
\hfill 
\hfill

\hrulefill\\[0.05cm]
{\small Prof. Pedro Sampaio}\\[1ex] 

\end{center}
%------------------------------------------------------------------------------ 
% Fim da Capa
%------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\def\thechapter{\Roman{chapter}} 
\def\thesection{\thechapter.\Roman{section}} 
\pagenumbering{roman}
%------------------------------------------------------------------------------ 
%Resumo
%------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Resumo}
Desde os anos 90 que a tecnologia java card é utilizada no dia-a-dia simplificando  a vida do cidadão comum em alguns contextos práticos como por exemplo em  títulos de transporte, controlo de acessos, nos cartões SIM dos telemóveis, etc. 

O desenvolvimento de aplicações orientada para a plataforma java card têm acompanhado as novas tecnologias  com inclusão de Remote Method Invocation (na versão 2.2) ou mesmo com web services (na versão 3.0). Se a plataforma têm acompanhado as novas tecnologias, as ferramentas utilizadas no desenvolvimento das aplicações têm mantido a mesma estrutura não fornecendo uma integração com um ambiente de desenvolvimento.

A execução destas ferramentas são efetuadas fora desses ambientes de desenvolvimento, o que torna o processo de desenvolvimento mais demorado e propicio a erros.

Com o passar dos anos existiram projetos que tentam colmatar  esta falha no processo de desenvolvimento, contudo os seus objetivos foram mais humildes suportando somente uma versão e não sendo extensível a outras.

O nosso objetivo é fornecer um plugin a ser incorporado num dos ambientes de desenvolvimento mais utilizado, forneça uma arquitetura estável, que integre as ferramentas de linha de comando do JCDK criando para tal uma camada de virtualização sobre os mesmos e por fim permitindo a sua extensibilidade para novas (ou antigas) versões.

%------------------------------------------------------------------------------ 
%Agradecimentos
%------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Agradecimentos}
Queremos agradecer, acima de tudo, à nossa família que durante este percurso académico tanto nos apoiaram e sem o qual não teria sido possível concluir este projeto.
Agradecemos também aos nossos orientadores que quando precisámos deles estavam ao nosso lado a ajudar-nos nas nossas quezílias ao longo deste projeto. O seu apoio incondicional aliado à total liberdade que nos proporcionaram para a implementação do projeto, assim com o olhar crítico para nos levar ainda mais além, foram deveras reconfortante todo esse apoio.
Por fim, queremos agradecer aos docentes que durante este percurso académico contribuíram para nossa formação e que de uma forma ou de outra têm um dedo nas nossas decisões.

%------------------------------------------------------------------------------ 
%Indicie
%------------------------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice}
\tableofcontents

%------------------------------------------------------------------------------ 
%Reset aos contadores
%------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\def\thechapter       {\arabic{chapter}}
\def\thesection       {\thechapter.\arabic{section}}
\setcounter{chapter}{0}
\pagenumbering{arabic}
%------------------------------------------------------------------------------
%Inicio do documento
%------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}

O desenvolvimento de aplicações com o objetivo de serem executadas em smartcards baseadas na tecnologia Java Card\cite{jcdk} não é novidade. É um facto que desde os anos 90 a tecnologia java card é utilizada no dia-a-dia simplificando  a vida do cidadão comum em alguns contextos práticos como por exemplo em  títulos de transporte, controlo de acessos, nos cartões SIM dos telemóveis, etc. 

A Oracle\cite{oracle} disponibiliza atualmente no seu sitio na Internet um conjunto de ferramentas e bibliotecas (denominado Java Card Software Development Kit\cite{jcdkit}) que permite desenvolver aplicações para sistemas dedicados com recursos limitados. Estas bibliotecas fornecem um subconjunto de tipos, de classes e métodos da linguagem Java, como seja o caso da biblioteca javacard.framework \cite{javacard.framework}, otimizados para esse mesmo desenvolvimento. O Kit de desenvolvimento fornece igualmente um conjunto de ferramentas que permitem validar, testar e converter os ficheiros \emph{class} (ficheiros fonte da linguagem Java compilados) em ficheiros \emph{Converted Applet (CAP)}. No entanto estas ferramentas são utilizadas no contexto de uma consola de linha de comando.

A utilização de um ambiente integrado de desenvolvimento (IDE) veio auxiliar o programador no desenvolvimento de aplicações, automatizando tarefas rotineiras como a compilação do código fonte, depuração de erros, exportação e simplificando tarefas como a inclusão de bibliotecas externas, criação de projetos, etc. Focando-se desta forma no desenvolvimento da aplicação em si.
Adicionalmente o editor tem funcionalidades de geração de código através de \textit{templates} pré-definidos, funções de validação de código em tempo real que assinalam possíveis erros de compilação antes mesmo de se compilar o programa e a função de auto-completar o código que agiliza todo o processo de desenvolvimento.

Torna-se evidente os benefícios da utilização de um IDE no desenvolvimento de uma aplicação java card. A integração das bibliotecas java card no IDE, para que no desenvolvimento da aplicação se tenha disponível os tipos, as classes, os métodos da \textit{framework} java card (obtida pelo IDE na analise da metadata das bibliotecas), assim como eventuais erros de compilação e tornam o desenvolvimento mais agradável. Porém as ferramentas JCSDK (de linha de comandos) não podem ser utilizadas diretamente pelo IDE, é necessário criar uma infra-estrutura de peças de software que permita integrar as funcionalidades das ferramentas no próprio IDE.

Atualmente existem dois grandes ambientes integrados de desenvolvimento para a linguagem java. O Netbeans \cite{netbeans}, projeto patrocinado pela própria Oracle, e o Eclipse \cite{eclipse}, projeto iniciado pela IBM \cite{IBM} e entregue em 2004 à \textit{Eclipse Foundation} \cite{eclipseFoundation}. Ambos os IDEs são utilizados por milhões de programadores pelo mundo e no desenvolvimento de diversos tipos de aplicações para computadores pessoais ou mesmo para web sites. A sua popularidade deve-se principalmente à facilidade de desenvolvimento de peças de software que estendam as funcionalidades já existentes no próprio IDE e permitam satisfazer as suas necessidades. A estas peças de software são chamados plugins.
É com estas peças de software que houve empresas (e pequenos projetos de open source) que desenvolveram plugins que integrassem nos IDEs para fornecer suporte ao desenvolvimento java card.

No panorama atual podemos indicar a existências de  três tipos de categorias de suporte para o desenvolvimento de aplicações na tecnologia Java Card:
\begin{itemize}
	\item Algum suporte para a versão 3 do Java Card por parte do IDE Netbeans, mas o suporte não é compatível com versões anteriores.
	\item Alguns projetos de plugins para o eclipse \cite{eclipse}, no entanto, com o tempo, ficaram desatualizados uma vez que apenas suportam a versão 2.2.1 do Java Card e não sofreram nenhuma atualização para as novas versões.
	\item Software proprietário, com os inerentes custos financeiros.
\end{itemize}

Com estas restrições é comum os programadores manterem nos seus computadores vários IDEs com um ou outro plugin e várias versões do JCSDK para desenvolvimento, para que por fim possam ser instalados nos smartcards (nas suas diferentes versões da máquina virtuais java card) para que possam ser utilizados.

Como é percetível, é desagradável  manter estas dependências no desenvolvimento de aplicações e é para este  paradigma que pretendemos solucionar.

Foi mencionado previamente, que existem limitações no desenvolvimento de aplicações java card e é sobre o suporte ao desenvolvimento java card que pretendemos auxiliar. Pretendemos fornecer plugin que estenda as funcionalidades existentes no IDE. 

A utilização de plugins é comum em diversos contextos como no caso dos Exploradores de Internet (Mozilla Firefox \cite{firefox}, Google Chrome \cite{chrome}), editores de texto (Notepad++ \cite{notepad}, Pspad \cite{pspad}) , IDE's (Eclipse, Netbeans), etc. A estes contextos são atribuídas novas funcionalidades ou suporte a software fornecido por outras empresas através dos sistemas de plugins como seja Adobe Flash Player \cite{flash}, QuickTime \cite{quicktime} ou mesmo Microsoft Silverlight \cite{silverlight} para os exploradores de Internet que permitem aceder a conteúdos multimédia no próprio explorador. No caso dos editores, existem plugins que adicionam funcionalidades de analise de sintaxe de linguagens de programação ou mesmo a análise de texto por palavas de dicionário.  Expondo um outro exemplo no campo do IDE Eclipse, existe um plugin desenvolvido por uma universidade norte-americana que permite a modelação de diagramas de classes denominado GreenUML \cite{greenuml}. 

É com frequência que uma empresa de software lança um produto e fornece um plugin para utilização do mesmo, esta aproximação tende a aumentar a experiência de um utilizador e promover a sua utilização por novos utilizadores. Quando um produto não têm um plugin que interaja com ele, o sistema de plugins permite ao utilizador criar o seu próprio plugin que satisfaça as suas necessidades.

Segundo a Wikipedia \cite{wikipedia}:
"In computing, a plug-in (or plugin) is a set of software components that adds specific abilities to a larger software application. If supported, plug-ins enable customizing the functionality of an application." \cite{plugin}. É sobre esta funcionalidade que pretendemos abordar e tirar partido da sua potencialidade.




\chapter{Objetivos}
No capitulo anterior demonstramos a nossa motivação para uma solução para o paradigma da programação usando a framework java card, e neste capitulo vamos revelar os nosso objetivos para este projeto.

Este projeto pretende implementar um plugin para o Eclipse que inclua as ferramentas do java card development kit, de forma a tornar o ambiente de desenvolvimento mais integrado. A opção de utilizar o Eclipse surge de forma natural e pelas seguintes razões: 
\begin{itemize}
	\item O Eclipse tem um maior suporte ao desenvolvimento de plugin que o Netbeans
	\item É o nosso IDE de eleição para o desenvolvimento do nosso projeto. O qual foi utilizado ao longo do percurso académico
\end{itemize}  

Com vista a melhorar o panorama atual de desenvolvimento de aplicações Java Card propõe-se o fornecimento de  uma arquitetura que estabeleça a ligação entre o ambiente de desenvolvimento no Eclipse e a Java Card Development Kit, com  as suas bibliotecas e com as suas ferramentas.

Este projeto envolve também uma componente de investigação, que pretende registar e documentar o conhecimento sobre a framework de plugins do Eclipse e da tecnologia Java Card. Esta documentação estará disponível para consulta pública num sítio na internet, nomeadamente na wiki do projeto \cite{JCP4E.Wiki} e no blog do projeto \cite{JCP4E.Blog}.



\section{Funcionalidades Obrigatórias}
Nesta secção vamos identificar as funcionalidades que nos pareceram mais importantes a serem realizados.

Pretende-se que o desenvolvimento de um plugin que suporte para as seguintes funcionalidades:
\begin{itemize}
	\item Interface gráfica de Configuração de Java Card Development Kits \cite{javacard.devkit}\\
	Esta funcionalidade permite manter a configuração de diversas versões de JCSDK já existentes e permite adicionar novas versões. Atualmente existem diversas versões do JCSDK com especificidades diferentes. Dependendo do objetivo do programador, pode haver a necessidade de programar numa outra versão do JCSDK. Para tal pretende-se fornecer uma interface gráfica que permita ao programador adicionar novas versões de uma forma intuitiva. Esta configurações serão guardadas em ficheiros XML, para poderem ser utilizadas ou mesmo corrigidas em utilizações futuras.

	\item Integração com o Simulador \\
	Uma vez que o simulador disponibilizado pela JCSDK é um programa executável, pretende-se criar uma interface gráfica que permita gerir a interação com o simulador.

	\item Criação de uma interface gráfica para teste de envio de APDUs (Application Protocol Data Unit) e análise do retorno.\\
	
	\item Criação de Projetos Template (\textit{Wizards}) que permitam gerar a estrutura básica de vários tipos de aplicações suportadas pela tecnologia Java Card, nomeadamente:
	\begin{itemize}
		\item Clássicas (Comunicação sobre simples APDU)
		\item RMI
		\item Servlets
		\item Aplicações Cliente
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Funcionalidades Opcionais}
Para além das funcionalidades mencionadas na secção anterior, pretende-se implementar, caso nos seja possível, os seguintes pontos, que consideramos opcionais mas interessantes para enriquecimento da aplicação e da experiência do programador:
\begin{itemize}
	\item Integração do Emulador\\
	Ao integrar este emulador, torna-se possível adicionar adicionar a funcionalidade de depuração de erros para auxiliar o desenvolvimento da java card applet.

  	\item Internacionalização\\
	Pretende-se que o plugin tenha suporte multilíngua e que suporte pelo menos duas: Português e Inglês.

	\item Sistema de Ajuda\\
	Pretende-se que o plugin tenha uma extensão de ajuda à interface gráfica implementada. Este sistema permitirá elucidar sobre a utilização do plugin ou mesmo sobre o desenvolvimento de aplicações Java Card.
	
	\item Update Site\\
	Pretende-se que ter um sitio na internet onde o plugin possa estar alojado de forma a poder ser instalado pelo sistema de plugins do Eclipse.
\end{itemize}

\section{Licença}
Um outro objetivo nosso é manter este projeto como software livre e optamos pela licença GPL v3:\\
	\textbf{JCP4E - Java Card Plugin for Eclipse}\\
	\textbf{Copyright (C) 2012}\\  
	\textbf{Nuno Cancelo (nuno.cancelo@gmail.com)\\ 
	Nuno Sousa (ng.sousa@gmail.com)}\\
	\\
    This program is free software: \\
    you can redistribute it and/or modify it under the terms of the GNU General Public License as published by the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or  (at your option) any later version.\\
    This program is distributed in the hope that it will be useful, but WITHOUT ANY WARRANTY;
    \\ without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. \\ 
    See the  GNU General Public License for more details.\\

    You should have received a copy of the GNU General Public License along with this program.  If not, see \url{< http://www.gnu.org/licenses/ >}.\\














 \todo[inline]{A partir deste ponto o relatório não foi revisto}
\chapter{Arquitetura}
Com o intuito de consolidarmos uma arquitetura que pudesse ser robusta e versátil, houve a necessidade de identificar e estudar todos os intervenientes do nosso projeto. Os dois grandes componentes identificados na análise foi a Estrutura de Plugins do Eclipse e a Framework JCSDK.

No estudo da Framework JCSDK verificou-se a existência de inúmeras versões, em que as bibliotecas que as incorporam foram sido alteradas, removidas ou mesmo renomeadas. Pode-se constatar na figura \ref{fig:comandos}  a evolução dos comandos perante cada versão. Verifica-se também que com a disponibilização da versão 3.0 (e posterior) existem dois tipos de frameworks, a denominada \textit{Classic} que é retro-compatível com as versões anteriores e a versão \textit{Connected} que apresenta novas funcionalidades como a utilização de Web-Services.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/jcdk_command.png}
    \caption{Evolução dos Comandos}
    \label{fig:comandos}
\end{figure}

Mas não foi somente ao nível dos comandos que houve alterações. Comprova-se pela visualização da figura  \ref{fig:bibliotecas} que as próprias bibliotecas sofreram alterações na nomenclatura de versão para versão, contemplando cada vez mais funcionalidades.

\begin{figure}[h!]
  \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/jcdk_libraries.png}
    \caption{Evolução das Bibliotecas.}
    \label{fig:bibliotecas}
\end{figure}

Atendendo às considerações sobre a Framework JCSDK, apercebemo-nos que estas diferenças por por entre versões criam algumas restrições e nos sugerem que será necessário criar uma camada de abstração no nosso projeto de forma a poderem contemplar os comandos e bibliotecas das versões atuais, mas que por outro lado permitam integrar as eventuais versões futuras.

Assim sendo, orientamos o desenho da nossa aplicação para conter diversas camadas por forma  a sua implementação seja versátil. Na figura \ref{fig:arquitetura} podemos comprovar esta estrutura de camadas.
\\
\\
\begin{figure}[h!]
  \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/architecture.png}
    \caption{Esboço da Arquitetura.}
    \label{fig:arquitetura}
\end{figure}

A arquitetura proposta pela nossa solução cinge-se a três camadas:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Camada de Ligação com o JCSDK.}
   Pretende providenciar uma arquitetura estável de ligação com uma versão do JCSDK com flexibilidade suficiente para permitir personalização da versão do JCSDK. 
  Esta camada dá suporte à gestão de perfis que caraterizam uma versão do JCSDK. A gestão de perfis concretiza-se pela possibilidade de adicionar, alterar ou remover perfis de configuração. Em cada perfil é permitido realizar a sua personalização, ao conceder ações de adicionar, alterar e remover comandos referentes a esse perfil, assim como caraterizar cada um dos parâmetros dos comandos configurados.
  
  \item \textbf{Camada de Ligação com o Eclipse}

  Nesta camada será realizada a extensão das funcionalidades do IDE, permitindo acrescentar Wizards, perspetivas, vistas, etc. ao que já existe com o Eclipse. A interligação sera efetuada utilizando os extension points do Eclipse: pontos de extensão existentes no Eclipse e nos seus plugins para permitir a adição de funcionalidades.

  Serão utilizadas as páginas de preferências e propriedades para permitir a gestão dos perfis e guardar as 
configurações activas dos mesmos. Além disso, serão criados wizards para auxiliar na criação de projetos com a framework Java Card e criada uma nova perspectiva para estes projetos. Assim será possível ter janelas específicas relativas a alguns dos comandos e simuladores que irão ser integrados. Esta camada terá também uma interface gráfica para acesso aos comandos relacionados com cada uma das versões do JCSDK.

  \item \textbf{Camada de Interligação} 
  
  O objetivo desta camada é realizar a ligação entre a camada do Eclipse, onde estão as interfaces gráficas, e a camada de "Ligação com o JCSDK", controlando desta forma o fluxo de dados entre as camadas.
  
\end{itemize}



\section{Camada de Ligação JCSDK}
  Na análise do JCSDK verificou-se que o kit de desenvolvimento é constituído por documentação referente à tecnologia, código de exemplo para demonstração da utilização das bibliotecas, bibliotecas java que são utilizadas no desenvolvimentos de applets e pelas ferramentas javacard, e diversas ferramentas para análise, teste e depuração de erros. Dada a sua relevância para o desenvolvimento deste projeto focamo-nos nos últimos dois pontos: as bibliotecas e as ferramentas.\\
  
  Assim como analisado na figura \ref{fig:comandos} quase todos os comandos, o ponto de entrada na aplicação é um método Java. Este facto permite-nos criar uma estrutura de dados que nos permite virtualizar esses mesmo comandos.\\
  
O diagrama UML identificado na figura \ref{fig:JCP4E.JCSDK.UML} demostra a concretização desta camada de abstração sobre as ferramentas da Framework JCSDK e dado a sua modularidade torna a aplicação desta camada muito versátil. Numa análise genérica temos que um perfil pode ser composto por comandos, os comandos podem ser compostos por opções (conotados como parâmetros) e por fim estas opções podem conter regras de validação. Estas regras de validação indicam a forma como o parâmetro pode ser validado, ou seja, o conjunto de regras que o parâmetro e o seu valor precisam respeitar para ser considerado válido.\\

\newpage

\begin{figure}[h!]
  \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/CommandLayer.png}
    \caption{UML da camada JCSDK.}
    \label{fig:JCP4E.JCSDK.UML}
\end{figure}


São identificados no UML um conjunto de Entidades que cooperam para a concretização da solução. Estas Entidades têm um papel bem definido e a sua implementação mantém a solução coesa, modular e funcional.

\subsection{Descrição das Entidades}
Nesta secção procederemos à identificação das entidades existentes nesta camada.

\textbf{Entidades}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Interfaces}
    \begin{itemize}
      \item \textit{IParameterRule}\\
      Representa a interface para uma regra de validação de um parâmetro. A ideia é conceder a um objeto deste tipo um método (\textit{boolean isValid()}) que avalie se um parâmetro respeita essa regra. Permite, por exemplo, avaliar se um parâmetro que é obrigatório está selecionado.
 
      \item \textit{IParameter}\\
      Representa a interface para um parâmetro de um comando. Através do método \textit{boolean isValid()}, é possível avaliar se um parâmetro é valido e respeita todas as regras (\textit{IParameterRule}) definidas.
      
      \item \textit{ICommand}\\
      Representa a interface para um comando, concedendo o método \textit{void execute()} para iniciar a execução de um comando.
    \end{itemize}

  \item \textbf{Classes}
    \begin{itemize}
      \item \textit{Parameter}\\
      É definido por uma lista de regras (\textit{IParameterRule}), atributos relevantes para a sua representação e respetivos métodos de afetação e obtenção de dados.

      \item \textit{Command}\\
      É definido por uma lista de parâmetros (\textit{Parameter}), atributos relevantes para a sua representação, respetivos métodos de afetação e obtenção de dados e métodos para preparar a execução, executar e processamento pós execução de um comando.

      \item \textit{Profile}\\
      É definido por uma lista de comandos (\textit{Command}) e atributos relevantes para a sua representação nomeadamente atributos que representam os caminhos para as diretorias de trabalho das bibliotecas e dos comandos e respetivos métodos de afetação e obtenção de dados.
      \end{itemize}
  \item \textbf{Enumerado}
    \begin{itemize}

      \item \textit{JCSDKType}\\
      O Enumerado identifica o tipo de versão do JCSDK. Neste momento existem o tipo \textit{Classic} e o tipo \textit{Connected}.

      \item \textbf{JCSDKValidation}\\
      Este enumerado indica uma caraterização  que os parâmetros podem conter. Facilita a geração das interfaces gráficas de uma forma dinâmica.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Persistência dos Dados}
Uma vez que a nossa implementação está desenhada de forma genérica, constata-se que não existe especialização de comandos ou parâmetros e que todos ele têm o mesmo comportamento. Assim sendo optámos por utilizar a tecnologia JAXB para podermos transformar os objetos Java em objetos XML para salvaguardar a informação, para posteriormente lermos o ficheiro para gerar os objetos Java e também para simplificar o processo de desenvolvimento com a utilização de uma tecnologia largamente utilizada e testada.
Para utilizar esta tecnologia foram colocadas nas nossas classes anotações para que permitam criar e ler os objetos de forma correta.


\section{Camada de Ligação Eclipse}

\section{Camada de Interligação}

Esta camada vai unir as duas camada anteriores e servir de controlador do tráfego de dados por entre as camadas. Servirá também de validação dos dados passados entre as outras duas camadas.

Como é possível que o plugin esteja carregado sem que haja perfis carregados, quando for executada uma das opções introduzidas pelo plugin esta camada irá validar que não existe um perfil carregado e impedir a execução do comando. Haverá um aviso ao programador sobre os dados que são necessários para que o plugin funcione corretamente (como por exemplo proceder à configuração de um novo perfil) sendo que a interface com o utilizador será responsabilidade da camada de ligação com o Eclipse e a validação dos dados inseridos será responsabilidade da camada de ligação com o JCSDK. Desse modo conseguimos definir melhor que camada é responsável por que tipo de ligação externa e limitar a cada camada as alterações a efetuar no caso de atualizações quer do Eclipse, quer do JCSDK.

Esta camada fará ainda a validação dos parâmetros, comandos e perfis válidos no arranque da aplicação (ex: se existem no local esperado ou não) tentando evitar que manipulações na localização dos ficheiros no sistema comprometam o funcionamento da solução.

%--------------------------------------------------------------------------------------------
\renewcommand\bibname{Referências}
\begin{thebibliography}{1} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Referências}
\begin{scriptsize}
  \bibitem{jcdk} \url {http://www.oracle.com/technetwork/java/javacard/documentation/index.html}
  \bibitem{oracle} \url {http://www.oracle.com}
  \bibitem{jcdkit} \url {http://www.oracle.com/technetwork/java/javame/javacard/download/overview/index.html}
  \bibitem{javacard.framework} \url {http://java.sun.com/javame/reference/apis/jsr177/javacard/framework/package-summary.html}
  \bibitem{netbeans} \url {http://www.netbeans.org/}
  \bibitem{eclipse} \url{http://www.eclipse.org/}
  \bibitem{IBM}  \url {http://www.ibm.com/}
  \bibitem{eclipseFoundation} \url {http://www.eclipse.org/org/}
  \bibitem{JCP4E.Wiki} \url{https://bitbucket.org/masterzdran/jcp4e/wiki/Home}
  \bibitem{JCP4E.Blog} \url{https://www.jcp4e.co.cc}
  \bibitem{javacard.devkit} \url{http://java.sun.com/javacard/devkit/}
  \bibitem{firefox} \url{http://www.firefox.com}
  \bibitem{chrome} \url{https://www.google.com/intl/en/chrome/browser/}
  \bibitem{notepad} \url{http://notepad-plus-plus.org/}
  \bibitem{pspad} \url{http://www.pspad.com}
  \bibitem{flash} \url{http://get.adobe.com/flashplayer/}
  \bibitem{quicktime} \url{http://www.apple.com/quicktime/download/}
  \bibitem{silverlight} \url{http://www.microsoft.com/silverlight/}
  \bibitem{greenuml} \url{http://green.sourceforge.net/}
  \bibitem{wikipedia} \url{http://green.sourceforge.net/}
  \bibitem{plugin} \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Plug-in\_\%28computing\%29}
  \bibitem{tomcat} \url{http://tomcat.apache.org/}
  \bibitem{java.jaxb} \url {http://www.oracle.com/technetwork/articles/javase/index-140168.html}
  \bibitem{eclipse.pde} \url {http://www.eclipse.org/pde/}
  \bibitem{eclipse.platform} \url {http://www.eclipse.org/platform/}
\end{scriptsize}
\end{thebibliography}
%------------------------------------------------------------------------------ 
%Indicie de Figuras
%------------------------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
% \phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
\listoffigures
\end{document}